<chapter xml:id="ch1">	
	<title>Назначение и возможности системы.</title>
	<para>Система Stargazer (далее просто «система») предназначена для авторизации и учета трафика в локальных сетях. При написании данной системы была поставлена задача создать продукт, который отвечал бы требованиям большинства локальных сетей для учета в них трафика и средств клиентов, а также безопасной авторизации клиентов.</para>
	<para>Система построена по клиент-серверной технологии, что обеспечивает необходимую гибкость и быстродействие. В качестве сервера выступает машина с ОС Linux или FreeBSD и архитектурой x86/x86_64/SPARC. В качестве клиентов могут выступать машины как семейства Windows, так и клиенты с ОС Linux или FreeBSD. Так же клиентом может выступать любая ОС, в которой есть поддержка сетевых протоколов TCP-IP и WEB-броузер.</para>
	<para>Система имеет модульную структуру, что позволяет гибко изменять ее конфигурацию и функциональность.</para>
	<para>Основные возможности системы:</para>
	<itemizedlist mark="opencircle">
		<listitem><para>контроль над клиентами сети, их добавление, удаление, текущие корректировки;</para></listitem>
  <listitem><para>авторизация клиента, с последующим разрешением или запретом доступа в Internet;</para></listitem>
  <listitem><para>подсчет трафика по предварительно заданным направлениям и правилам;</para></listitem>
  <listitem><para>подсчет израсходованных клиентом средств и автоматическое отключение в случае их полного расходования;</para></listitem>
  <listitem><para>хранение дополнительной информации о клиенте, такой как домашний адрес, телефон и т.д.;</para></listitem>
  <listitem><para>автоматический пинг всех клиентов сети и вывод результатов на экран;</para></listitem>
  <listitem><para>ведение истории для всех клиентов;</para></listitem>
  <listitem><para>журналирование действий администраторов системы;</para></listitem>
  <listitem><para>оперативное предоставление клиенту информации о его трафике и наличии средств;</para></listitem>
  <listitem><para>формирование подробных отчетов о состоянии клиентов;</para></listitem>
  <listitem><para>подключаемые модули;</para></listitem>
 </itemizedlist>
 </chapter>